--- P1 (binary) ---
南山粵園教育基金會2023南山孟粵藝艺競赛示例题
【词语應用】
1．下列「」中的词語·何者不能用俊面的词语替换？
（A)既然你知道了，就繁赔不是」一-…·赔小心
(B)小萍的善翠經由媒體報尊，已『名關遐逊」－家喻户晓
（C)開偉人傅記可激人心，芷翠將偉人当作為人事的「榜」一
一棵竿
(D)在他大力「鼓吹之下，這個產品才上市就熱賣
吹嘘“
答案：D
2．下面哪一個遥頂的開係和「细嚼慢燕／狼吞虎」相？
（A）川流不息一連绵不绝
（B)谦冲自牧傲自满
（C）冷潮熱飄義正醉
（D）轨迷不悟迷途知返。
答案：A
3．下列「」中的成语，何者使用丕正碓？
（A）猴子久了「靡靡之音」，難免意志消沈，精神散
（C）大猴寓得这首情诗珠圆玉潤」，看得出来他邀只是位窝诗新手，用词
十分食乏
（D)猴猴隧「聲嘶力竭」的在場〉摇旗呐喊，提振團士氣，為参手
们一份心力
答案：C

--- P2 (binary) ---
【開讀理解】
4．·芒果冰沙是夏季限定的熟門飮品，但一杯勤甄上百元的芒果冰沙，肥了
消黄者五藏，瘦了荷包·製作芒果冰沙不難，只要灌備食物調理機，
再将自製的小冰塊和芒果倒入，一起打成冰沙，就是簡易又美味的冰品。一
根據此毁文字，下列叙述何者正確？
（1）市面上販售的芒果冰沙物美廉
（B）文中说明了芒果冰沙的製作方法
（（）只要有食物调理機，任何時候都可以吃到芒果冰沙
（D）製作芒果冰沙耗時力，所以實格多半勤上百元
答案：B
5.
．「兒子：『媽！如果我考了全校第一名，你會怎？』媽媽：『我一定會高
興死了！』兒子：『媽，您放心·我很孝順，我不會您死的。』」上文中
的兒子，言外之意将會有下列何種作為？
（A）更有籍口画地自限
（B）以媽媽的期努力以
（C)不摆手段非拿第一名不可
（D）為專心照个媽媽而中毂學习
答案：A
6.
影，推你再看一次雷神索！这段電影广告词要表逹的是什魔意思？
（A）雷神索奥難懂，恐怕需要多看統遍才能理解
（B）雷神索丽是年度最佳钜弓，凡是看遗的人都不绝口
（C）一年只着一部電影是不的，應该多看統部才能增進見闻
（D）片商有足約的自信，相信这部片子值得一看再看、百看不獻
签案：D

--- P3 (binary) ---
餐慧的玉芳手抄了一篇古早味芋頭粥的作法如下：
（一）先将白米洗净乾水份。
（二）放入爽袋内铺平，放入冷凍冰存至隔夜。
（三）芋頭削皮半切丁瑰，另一半切小塊状°
（四）小塊获的芋頭放入電鍋外鍋用一杯量米杯的水量蒸熟。
洗淨，芹菜去葉，芹菜梗切珠末°
（六）熟油鍋筱放入芋頭丁炒
（七）炒至開到頭香氣就可放入香菇、金仁、肉絲，加入少的米酒
提味，此步要多拌炒個发分鐘才能將香氣提出？
（八）加入滴当的水量
（九）待水滚俊取出冷速库的白米放入拌均句，煮粥的過程也需略為拌
避免沾鍋。
（十）大约10分鐘即可煮熟，再加入紅頭酥及盟巴·鲜雞粉调味。
（十一）最筱加入芋頭泥搅拌均句。
（十二）起鍋加入胡椒粉及芹菜珠。
7，玉芳試做菜品時，赫然發現这份食谱的缺失」，请周應该是下列何者？
（A）步程序没有誠说白米要冷速发天
（B）没有提及電鍋要蒸芋頭的水量
（C）没有寫清楚每填食材的份量興比例
（D）没有寓明要使用何種厨具進行烹
答案：C

--- P4 (binary) ---
自天台去雁山所在的樂清縣北，要經遗跪海、黄鬣、温等縣。到
海的東南角中山山下，遗要渡過霆江，汽車方能南，現在公路局橋未竣，
遗渡要候午潮；所以我們到了海之俊，倒得了雨三個鐘頭的空，去東湖拜
了忠逸樵夫之祠，上巾山的雙塔下，看了華胥洞，黄丹井（巾山之得名，盖
因黄升仙，落於此）等古，到十二點鐘左右，才乘潮渡遗江去。跪海的
山容水貌，也很秀麗，不遇遗不及富春江的高山大水，可以令人悠然忘去了
人世。
黄城北，也有一條永江要渡，橋也尚未成；不遗此魔水深，不必
候潮，所以車子一到，就渡了遇去。縣城的東北，江水的那，三江口上，
更有枝亭山在俯瞰城；半山中有簇樹，個白頭的潮，在陽光里吐
氣，想来總又是黄的名勝了，遥望而逼黄一縣内，多桔子樹圜；樹
不高，而金黄的桔實，都结得累累欲璧，在返射斜陽。
在雁温第一重口外，再渡過那條自石潭流下來的清溪，西七八里，
遗白溪，到營頭，就是雁盈東外谷的口子，汽路藥到此地為止，雁盈到
了。
在口外下車，遠望進去，只看見了綫個帆的石峰尖。太陽已經快下山
了，我們是由東向西而入谷的，所以初走進去的時候，一眼芷不看見什歷。
但走了半里多，上霆岩寺去的石砌路筱，渡過石橋，忽而一燮，千千萬萬的
奇翼石壁，都同天上掉下去似的，直立在我們的四周；一條很大很大的溪
水，穿在些绝壁的中間，向東缓流出來。壁来得太高太陡，天只剩下了狭
狭的一條缝，日已下山，光線不似日間的充足。石壁的顔色，又都灰黑，壁
缝裡的樹木，也生得屈曲有一種怪相；我们東外谷走入内谷的七八里地路
上，攀頭向前筱左右望望，燚乎被得連口都不敢關了。山谷的奇突，大舆
荨常习見的子不同，叫人不得不想起诗聖但丁的《神曲》，疑心我們已經跟
了那位維馬詩人，入了别一個境界。
節汉自有達夫雁荡山的秋
翩於作者徙天台至雁荡山的路径说明，何人的答案最正罐？
（A)阿崋田：先筱經過臨海丶黄丶温鎖等，以船隽為主要的交通工具，
徒步為辅
（B)阿布思：部分江河需等候午潮，方能渡河，而陆連道路则止於雁温東外
谷的口子
（C）阿凡達：作者一路拜訪了歸海巾山、华洞、黄桔子樹園和石門清
溪，不亦樂乎

--- P5 (binary) ---
（D）阿薩姆：先等待小時渡遇海的永江，接者渡遗黄縣的靈江，筱
抵逹富春江
答案：B
9．下列述；何者最接近作者眼中的雁荡山風景？
（A)作者一下車，大山大景即映入眼，雄偉的景色洗净了路舟车劈頔
的疲
（B)由東向西行·先筱望見黑灰的奇翼石壁、穿梭於绝壁的溪水和荻窄的
一線天
（C）在晨曦的照射下，石壁麒得黑灰没有光澤，但其奇麗不亚於但丁的
《神曲》
（D)高峻陡峭的石壁裡，無任何植被，所以作者韶為此景和尊常習見的
子不同
答案：B
10．根本文，作者感受的诠释：何者最不適切？
（A)跪海的容貌比不上富春江的高山大水，但仍然能使人i忘峰息心、
窥谷忘返」
（B）·千千萬萬的奇翼石壁，都同天上掉下去似的」意指天然的奇景如
鬼斧神工般
（C）「頭向前筱左右望望，乎被得連口都不敢開了」展現出被大自然
震忆的崇敬感
D）厂山谷的奇突·，叫人不得不想起诗聖但丁的《神曲》，疑心我們已
經跟了那位羅馬诗人，入了别一个境界，展現美景的性與神性之美
答案：A

--- P6 (binary) ---
【字音字形辨别
11．下列遥填「中的注音离成國字筱，何者字形前相同？
(A)事有」跷欲深」
(B)旁出博引無出不信
(C)柔软娶「！游「」有餘
(D)虎生衣食無「
答案：B
12．下列遥填「』中的讀音，何者前筱相同？
（A)經「翁」事羽扇「翁」巾
(B)地球自「専』」千迥百┌搏』
（C）1拂」袖而去吹風「拂」面
（D）「横」衡直撞蟹「横，専政’
答案：C
13.不法奸商勾结對於法律「力一幺」若指掌的官『一幺／』’直到鐵面
無私的检察官揭發弊案，才將一丘之貉關入大牢，即使刑期居满出狱，好
商狗官也會成為人人喊打的逼街老鼠，此途「力一么一」倒，萬劫不
復。请依情境依序填入正碓的遵项？
答案：A

--- P7 (binary) ---
【修群應用
14．個字词在文句中改經了它原来的词性的修，此获况為專品。例如：
「涎著睑要求母親播纸船的年纪中的「涎」字即為名词转品為動词的用
法，間下列巽頂「」中的字，何者使用这的修醉？
（A)黄的「毛料大衣
(B)難道「温柔1是一種毒藥
(C)她今天的穿搭很香奈兒」
（D）火红的「太陽丨也滚著火輪子回家了？
答案：C
15．「顺著这带草味的和風」所使用的摹窝方式，舆下列何者相同？
（A）走進这間封阴已久的食库，一股潮淫的徽味向我鬟来，頭都量了
（B）連绵的山群，浸浴著陽光，像是披了一裹華麗的彩衣，随風飄展
（C)接著是满樹雪白的梨花，風吹起来的時候，细细的花瓣飄下來，把池
塘的水盖住了
（D）有時就在紫花藿香煎和咸豐草掩没的小径上，龍眼樹梢传來捣木聲，
挛挛，味空。
答案：A
16．『日子安静得像卦在壁上的月磨」所使用的修舆下列何者相同？
A）葉子們体下腰来挽留将暮的天空
（B稻香樸人，真有點熏然欲醉的味兒
C)我是天空裡的一片雲，偶谢投影在你的波心
（D)左邃的鞋印才下午，右遗的鞋印已黄昏了。
答案：C

--- P8 (binary) ---
【语文常識】
17．「面對動荡的政治形势·有大家和衰共湾·■能度難關。』依照句意，
缺空應填入下列哪一组連接词？
(A).····．才
(B)尚..···．可
(C)再......也
(D)唯.·····才°
答案：D
18.間下列「」中量词的使用，何者正罐？
(A)三「辆→飛機
（B）「幅對聨
(C)統了一「周_
(D)一「條竹竿
答案：C
19．下列各句標點符號的使用，何者完全正罐？
（A)孔子曾说：有朋自遠方来，不亦樂乎？→句话告诉我們：交友是一
件令人欣喜的事。
(B)孔子曾说『有朋自遠方来，不亦乐乎？』这句话告我們：交友是件
令人欣喜的事。
(C)孔子曾说：1有朋自遠方来，不亦樂乎？」这句话告我們：『交友是
件令人欣喜的事。
(D)孔子曾说：有朋自遠方来，不亦樂乎？这句告诉我們：【交友是一
件令人欣喜的事。
答案：A

--- P9 (binary) ---
【离作測验】
题目：「一個意外的發現」
*明：
古人云：厂萬物静觀皆自得。」在你成長的程中，是否曾有逼一個意外的
發現，镶你記憶意深刻，難以忘呢？这個意外的發現，若是舆大自然相遇，
護你有了不一的體：或者只是件微不足道的小事，御镶你體悟某些人生的
道理。發掸你的觀察力，以「一個意外的發現」為题，窝出一篇涵盖下列條
件的文章：
一、意外發现的事物°
二、这個意外發現的經驗或遗程。
三、这個意外的發現所带來的收覆

--- P10 (binary) ---
南山學园教育基金會2023南山孟學艺競赛示例题
（開護能力測本測验全為四遥一之遥撑题
一、词和结
(1~2)
1. When we go to see a dentist, we have to open our
to let him look at our teeth.
(B) ears
(C) mouths
(A) noses
(D) eyes
2. Jeremy is an American-born Chinese. He speaks good English, but he can't use Chinese
(C) bad
(A) good
(B) well
(D) nice
答案:、B
二丶段落填空
(3~7)
(Mike and Rita are talking on the cellphone.)
Rita: Mike, where are you?
Mike: I 3  a bicycle with my brother at the park now
Rita: I see. Hey, -4. a birthday party for Tom this evening.
5..-.  you coming?
Mike: No, thank you. I plan 6 . for the test tomorrow. Have a good time!
Rita: OK. . 7 .. talk next time. See you!
(C) rode
(B) will ride
3. (A) ride
(D) am riding
(B) it is
4. (A) it has
(C) there have
(D) there is
(B) Are
(C) Will
5. (A) DO
(D) Did
(B) preparing
(C) to preparing
6. (A) to prepare
(D) prepare
(C) Let's
(B) Be
7. (A) We're
(D) Don't
答案D~D丶B丶A丶C

--- P11 (binary) ---
(8~12)
Dear Grandma,
my teachers and friends again. They are alt fine.
I'm in the _9. grade this year.  1o., but I'm not good at science. My classmate, Helen,
often gives me a hand.
Mrs. Chen is our new English teacher. She doesn't know us, so she has our photos and names on
a piece of paper and 11
our names during the class. --. 12 really a good way to know us and
make us concentrate in class.
I miss you and Grandpa very much. Take care.
Best regards,
Alan
-igrade 年级
concentrate 專心
(C) Where
8. (A) How
(B) What
(D) How old
(B) an eighth
(C) eighth
9. (A) eight
(D) my eighth
10. (A) 1 have some problems
(B) i don't like to study science
amost 大多
(C) Most subjects are easy for me
(D) The homework is hard
(B) calls
(C) is calling
11. (A) call
(D) to call
(C) Being
12.. (A) There's
(B) To be
(D) It's
答案:A丶、C、B、D

--- P12 (binary) ---
三丶開讀理解
(13~15)
The Corner
Coffee, Bread, Music, and Free Internet
Open 7:00 a.m. to 10:30 p.m., Mon. to Fri.
41 Bee Road, Rose City
(across from the MRT Station,
on the corner of Bee Road and Bat Street)
only a 1-minute walk from the MRT station;
a 3-minute walk from the bus stop
might可能
13. What might "The Corner" be?
(A) A hospital.
(B) A library.
(C) A coffee shop.
(D) A museum.
14. If you want to go to "The Corner", when should you go?
(A) 9 p.m. on Sunday
(B) 11 a.m. on Tuesday
(C) 11 p.m. on Friday
(D) 8 a.m. on Saturday
15. Which is NOT true about "The Corner"?
(A) It's near the bus stop.
(B) You can take the MRT there.
(C) You don't have to pay for the Internet.
(D) You can spend your weekend there.
答案：C、B、D

--- P13 (binary) ---
(16-18)
One day, Tony saw two black-and-white cats on the street. They had no place to stay, so Tony took
them home and fed them. He thought, "Maybe these cats will bring me good luck." So he bought a lottery
ticket. When he was choosing the numbers, he remembered one of the cats had three spots on its body
and the other had four. So he picked 03 and O4. He thought, "Three and four is seven." Then he picked the
third number. He thought he found the cats at about one thirty in the afternoon. So he picked another two
numbers--13 and 30. And for the last number, he picked 26. He just had his 26th birthday. When Tony read
the newspaper the next day, he was so surprised. He got all six winning numbers. He won 5oo thousand
dollars.
ilottery ticket彩劵  spot斑點
16. What number did Tony pick right after 03 and 04?
(A) 13
(B) 26
(C) 07
(D) 30
17. Why did Tony pick the number 26?
(A) He was 26 years old.
(B) He kept 26 cats at home.
(C) The two cats had 26 spots.
(D) It's Tony's favorite number.
18. Which is the best title for this reading?
(A) Cats Can Do Math
(B) Cats May Bring Good Luck
(C) How to Take Care of Cats
(D) How to Buy A Lottery Ticket
答案：丶A丶B
（离作能力測）
19. David
(sing / at / didn't / a song/ the party)
(重组句子，亚以完整句子填答)
20. Karen is studying English in the room now.
(将畫線部分改為everyday，芷做適当化)
答案 : David didn't sing a song at the party.
Karen studies English in the room every day.

--- P14 (binary) ---
南山學教育基金会會2023南山孟粵艺競赛示例题
【数兴量】
1. 于算 4820+60÷4-1 :
答案：16.4
9998
9998
2．计算
×149
×49
100
100
答案 ：9998
3．计算
20
答案：
14
4． 计算 3二→(1-
答案：13
16
公克重，8颗的重量是
5．每颗巧克力糖
公克‘
104
答案:
公克
6． 有長4二
公尺的带，每
公尺剪成一段，最多可剪成
12
答案：7段

--- P15 (binary) ---
【統何】
了．下圖是由遗長為2公分的正立方體所成的立體圖形，間它的表面
平方公分°
答案：72平方公分
8．下圖扇形的弧長是18公尺，間它的面大約是
平方公尺‘
（圆周率用3计算）
ht
答案：162平方公尺
的面都一，2個灰色三角形的面是
平方公尺‘
1.8
答案：0.81平方公尺
10．有三角柱，若柱高为原来的5倍，底面三角形的底不經，底面三角形的
高雙為原来的0.4倍，三角柱體精會經为原来的
答案：2倍
11．如下圖，長方形的周長為64公尺，小圆舆大圆的周長和為
公尺°【圆周率用3计算】
答案：60公尺

--- P16 (binary) ---
【代数】
12．已知小山每小時走路的平均速率是3.8公里，小山徙家裹往返學校需要花
30分鐘，周小山家距離學校是
公里°
答案：0.95公里
13．小明的压是小华的3倍，小华的压是小美的5倍，小美現在的
有500元，请間小明現在有
答案：7500元
實了76颗棉花糖，閣包有
颗巧克力糖。
答案：48颗
日一起在線崋夜市：下次一起撰的日期是
答案：4月21日
【數列舆级數】
16．某戳院共有25排座位，每一排都比其前一排多2個座位，小明坐在正中間
那一排（即第13排），發現此排共有32個座位，则此戳院共有
個座位“
答案：800個

--- P17 (binary) ---
【統统计兴機率】
1了．下是七年班间上學方式的统圜形圈，若全班共有25人，
步行上學的有
人。
其4%
16%
步行
56%
24%
答案：6人
的機會相等，则爸爸一人蜀赢的機率為
答案：