--- P1 (binary) ---
南山學圜教育基金會2024南山學藝競赛示例题
【词語應用】
1．┌意興珊」之於「興味索然』，如同:
(A)「鞋步千里」之於「駕馬十駕」
(B）「之以鼻」之於「另眼相看」
(C)「当仁不護」之於「置身事外』
(D)「雷霆萬」之於「缚雞之力』°
答案：A
2．下列遥填「」中的字，何组词性前筱相同？
(A)勤不「懈」一無「懈」可擎
(B)「苦」成功／救『苦」
(C)竭「」所能／取之不「蛊』
(D)加紧「鍊臀」／完成「鍊習」簿·
答案：C
3．下列文句，何者浚有語病且文意通順丶清楚？
(A)鱼肚白升起，满山龍罩在朦髋的暮中，令人陶醉於此美景
B）演们演時能言善道，但提及關事件，纷纷支吾其词
C)他一再挑同學，製造争端，这的行為真值得给予属的罚
(D)關於魔獸加入球隧，记者在现現場為您播來自路透社的第一手獨家新
開报尊。
答案：B

--- P2 (binary) ---
【護理解】
4.
遇；有時候，一個故事會豊上另一個故事，像河床底下的石頭起°」
句话的涵義，舆下列何者最接近？
(A)故事铺陳了生活中的喜怒衰樂，有了故事，心情才有宣浅的出口
(B)人舆人之間是交織的網络，無相逢興否，都存在不同程度的關连
C)人生是由一遭串的故事组合而成，韶真生活，就會是一本精彩的小说
(D)没有一個人能罩獨生活，珍惜與朋友相遇的機會，把它化成未来的助
力。
答案：B
5.
「不住我／向一個出海口一奔腾而去的决心」此句所展現精神舆下列
何者最為相近？
(A)千萬人，吾往矣
(B)娶正自守，泰然自若
C)言必行，行必果
(D)逝者如斯夫，不夜°
答案：A
，「有個人在山巅的巢抓到了一隽幼鹰，他把幼带回家，養在雞髓，和
離一起生活。这隽渐渐長大，羽翼豊满了，主人想把訓成織鹰。可
是由於终日和雞混在一起，已經得和雞完全一，根本没有飛的顔望
了。主人試了各種瓣法，都毫無效果，最筱把带到山顶上，一把将扔
了出去。这像塊石頭似的，直掉下去，慌胤之中拼命的摸打翅膀，
就这樸，终於飛了起來！」这寓言说明了什磨道理？
(A)不到黄河心不死
（B)麻雀摇身鳳凰

--- P3 (binary) ---
(C)知其不可而為之
(D)置之死地而俊生。
答案：D
新扁日車站
TAIDM壶湾國際建
楽室内設计建材展
成功
觀展资訓：2020 年10月23 日～～10月26 日
每日 10：00-18 ：00
指尊覃位：薹中市政府·薹中市商業會
主瓣單位：薹中市工程技術周商業同業公會·薹中市室内設计装修商業同
業公會·博思逹國際有限公司
行軍位：博思達國際有限公司
洽専缘：（04)2451-3978
官方網站：
www.bosstar.com.tw
协瓣单位：臺中市不勤產發商業同業公會·臺中市大中不勤産开發商业
同業公會·臺中市建經營协會·臺中市景觀工程商業同業公會·
臺中市厨具商业同業公會·臺中市直辖市建材料商业同业公
會·臺灣绿建材産業發展协會·臺灣傢饰同業協進會。
7．根上述资讯，以下有开『TAIDM薹灣國際建室内設计建材展」的叙
述，何者说明最正罐？
(A)薹中市政府是此次活動的熟行规画罩位
（B）地點在臺北國際展觉馆，近高鐵站及火車站
(C)活動為期一遇，每日上午十時至下午八時可入场
（D)對活動有任何疑間，可依專線電话聨繁博思達洽。
答案：D

--- P4 (binary) ---
雅舍
梁實秋
「雅舍」最宜月夜一一地势较高，得月较先°看山頭吐月，红盤乍，一
雯間，清光四射，天空皎潔，四野無聲，微聞犬吠，坐客無不悄然！舍前有雨
株梨樹，等到月升中天，清光樹間筛而下，地上陰影斑斓，此時尤為幽°
直到興人散，房就寝，月光仍然逼進窗來，助我凄凉。细雨濛濛之際，「雅
舍」亦復有趣°推窗展望，然米氏章法，若雲若霖，一片溺漫。但若大雨涝
沱，我就又煌悚不安了，屋頂淫印到都有，起初如碗大，俄而大如盆，
滴水乃不绝，终乃屋頂灰泥突然崩裂，如奇葩初绽，素然一聲而泥水下注，
此刻满室狼藉，擒救無及。此種經，已敷見不鮮。雅舍」之陳設，只當得
簡模二字，但拂拭，不使有鐵鹰。我非要，故名公互卿之照片不得入我
室；我非牙醫，故無博士文张褂壁間；我不業理髪，故絲織西湖十景以及電
影明星之照亦均不能张我四壁。我有一几一椅一榻，睡寫讀，均已有著’
我亦不復他求。
8．上文，下列何者可看出「雅舍」的破陋？
(A)看山頭吐月，紅红盤乍涌，一雯間，清光四射，天空皎潔，四野無聲，
微闻犬
B）直到興人散，歸房就寝，月光仍然逼進窗來，助我凄凉
(C)屋頂淫印到都有，起初如碗大，俄而大如盆，继则滴水乃不绝
(D）「雅舍」之陳設，只當得簡模二字，但拂拭，不使有織
答案：C
9．根文章，下列關於雅舍的敏述，何者正碓？
(A)雅舍的屋頂有個破洞，所以容易欣實月亮
(B)作者喜歡在雅舍中欣赏雨景，不是细雨或是滂沱大雨
C)雅舍簡模，家具只有雾张，但是作者已然满足
(D)因為雅舍簡陋，作者喜在壁上慰卦書畫用以展现現自己的品味。
答案：C
10．為什磨作者在文末说「我亦不復他求」？
(A)作者因為清，故而无顏向外索求
B)作者懿為人要知足，能有房屋居住就已經相当不错了

--- P5 (binary) ---
C)作者為房屋破漏的修補才是首要，其餘尚可忍受
D睡寫護已然能满足生活，故而無须要求其他。
答案：D
【字音字形辩别】
11．下列「」中的注音寫成國字筱，何组字形相同？
(A)大雨「」沱／氣势「」
(B)孤「
』的小岛』有致
(C)其醉金
(D)言以之雲』日
答案：D
12．下列選项「」中的字，何组音相同？
(A)三「更」畫舫／更上屠楼
(B)天「降」大任／伏虎「降」龍
(C)「濟」南風光人才「湾」
(D)「屏」風九叠／「屏」氣凝神。
答案：C
13.下列文句，何者用字完全正碓？
(A)經過綫年的改建，这個衰的古镇面貌焕然一新
(B)學习要抓住基本知識，不能好高駕遠，而乎略基本的東西
（C）甫上映的科幻電影運用了卓越特效，呈現出振撼人心的畫面
(D)百貨公司克换贈品手機的消息一出，食小便宜的人蜂而至。
答案：A
【修群應用
14．「生命仿佛被聖潔之光描除一遍」一句使用了转化修醉技巧，下列何
者也使用了转化修技巧？

--- P6 (binary) ---
（A）一把绿色小伞是一頂荷盖
（B）具體而微地把整個民族丶整塊土地的生命濃缩近一句呼喊
（C）我那时真是聪明遐分，總覺得他说话不大漂亮；非自己插嘴不可
（D創業的人都會自然而然的想到上天，而家的人卸無時不想到自己°
答案：B
15.「娘（凉）什魔！老子都不老子呀！」句中的「凉」音雙關「娘」，除
了指天氣凉，也指母親。下列店家的名；何者逆未使用同的手法？
(A)無蟹可撃一一螃蟹店
(B)高等髪院一一美髪店
(C)機不可失一一手機店
(D)冰冰有禮一一判冰店·
答案：C
16．「田野間散發著測犁出的新泥被细细搅碎的氣味，果圜裡關出来柑桔的清
香」這段文字用了嘎覺墓寫技巧，下列何者之相同？
(A)陽光晒在棉被上，冷的霉味很快被蒸發掉
(B)家家户户睡覺藍的，通常是祖傅的老棉被，又硬又重
(C)經師傅翻弹彈過的棉被，質地蓬蠢多了，盖在身上的重量燮輕较前
暖和
（D)顏色會挺原先的深褐色成滋汉的乳黄，永遠也無法回劇質时那
種雪柔的白。
答案：A
【语文常識】
17．巴琪在荨找海王罹榮留下的寶藏，他徙海贼日记發現線索，將颗示
宝藏的航海圖留给了兒子。但日记裡没有標點符號的句子護他摸不著頭
绪。请周以下何種离法代表航海圖在兒子的手上？
(A)羅有子，航海圖给予女、婿丶外人，不得争挛。

--- P7 (binary) ---
(B)罹有一子，航海圖给女婿，外人不得争挛。
(C)罹有一子’航海圖给予。女婿、外人，不得争挛
答案C
18.來有计多诗作，往往透遗相關行為事來歌主角。下列四首作品，何
者的主角不是李白？
(A）「酒入豪腸／七分成了月光／剩下的三分啸成劍氣／口一吐就半
個盛唐」
(B）「去吧！提起你的酒壶／挟起你的诗册，诗册中的清風和明月一遗走
飲去游你的三江五湖」
来唤你也不應！
（D）千年前為秋風所破的茅屋一剩日下的竹影摇曳一我小立在那新新
修的章堂一遥想当年你如何扶杖息。
答案：D
19．下列新聞「」中的俗谚丶歇俊语，何者使用正？
(A)近日乾旱，「西北雨落袂田岸」，水库蓄水告急，影民生用水
(B)他説得口沫横飛，但我可是「子雷」，只能一旁陪笑
(C)老師已經在群组公告这次考試重點，「閣王出告示」，大家不可掉以
輕心
(D)目前風正快速地接近台灣，大家要及早做好防炎備，「日頭赤炎
炎，人麒性命！，避免産生傷亡。
答案：B

--- P8 (binary) ---
（窝作测
题目：厂最難忘的一堂課」
*説明：
校裡多采多姿的課程，有的是户外教學，有的是分组活動，有的是動熊
操作，有的是静熊聪護，你觉得哪一堂印象最深刻？带给你什磨回憶意？你學
習到什？回憶你最難忘的學习和記憶，记你的所見所關，以「最難忘的
一堂課」為题，窝出一篇涵下列條件的文章：
一、寫下難忘的一堂課
二丶描禽上課的經逼，老師用什魔方法引尊，同的反廳如何？。
三、这堂課带给你什厅經或是有趣的回憶意。

--- P9 (binary) ---
南山學园教育基金會2024南山學艺競赛示例题
（能力測验！本測验全為四遥一之遥摆题
一、词和结横
(1~2)
1. Allen likes to
all kinds of toy cars. He has about 2oo toy cars in the box.
(A) enjoy
(C) boil
(B) collect
(D) mark
2.
always a lot of rain in Keelung, so people there always bring umbrellas with them.
(A) It is
(B) We have
(C) There are
(D) They are
答案：B、C
二丶段落填空
(3~7)
(In a z00)
Angela : Wow, there are cool animals here.
Henry : Look! There are sheep over there.
Angela : Sheep are cute. What about the animals next to them? -_3
Henry : They are zebras.
Angela : Are they and horses the same?
Henry : No, they are not. 4
Angela : Look! Those beautiful birds are flying 5 the lake.
Henry : Those are Chinese bulbuls. They build houses in the trees near the lake.
Angela : 6 the little bird flying between the two Chinese bulbuls?
Henry : It's a sparrow. Sparrows are common in Taiwan. You can see them in many 7 . in Taiwan.
Angela : I see.
MChinese bulbul 白頭翁
build 建造
sparrow 麻雀
common 普遍的
(B) How old are they?
(C) What are they?
3.
(A) Is it a monkey?
(D) Are they zebras?
4.
(A) I am their sister.
(B) They are from Taiwan.
(C) He is five years old.
(D) They are different.
5.
(C) in
(A) between
(B) around
(D) from
(C) What
6.
(B) Where is
(A) What about
(D) How's
(A) sofas
(C) beds
(B) places
(D) blankets
答案C丶DB丶Ａ丶B

--- P10 (binary) ---
三、開護理解
(8~10)
Mr. Stone is at the market. His family needs some food. Here are their notes.
Dad,
Dad,
I need orange juice.
My cooking class is on
Can I have three bottles?
Wednesday. 1 need 200
I also need two apples for
grams of chicken. Thanks.
my school trip. Thanks.
Rita
Louis
Honey,
We are running out of salt Please buy a small bag of it.
Also, get four apples, and I can bake pies this evening.
Amy
market 市场
trip 旅行
note 便條
gram 公克
chicken 雞肉
8.
How much iuice does Louis want?
(C) One bottle.
(B) A small bottle.
(A) Three bottles.
(D) 200 grams.
9.
Which is true?
(A) Rita needs two bottles of milk.
(B) Louis needs two apples for his school trip.
(C) Mrs. Stone wants some bananas for her pies. (D) Mr. Stone has a cooking class on Wednesday.
1o. What does "We are running out of salt." mean?
(A) They have a lot of salt at home.
(B) They have a little salt at home.
(C) They have no salt at home.
(D) They have some salt at home.
答案A丶B、C
【（离作能力测】
11. Those
( and fish. / the / tomatoes / students'/ are )
（重组句子：亚以完整句子填答）
12. My brother eats a hamburger for lunch every day.
(將線部分改為yesterday亚做適当经化)
答案 : Those are the students' tomatoes and fish.
My brother ate a hamburger for lunch yesterday.

--- P11 (binary) ---
南山粵園教育基金會2024南山學藝競赛示例题
【数興量】
1. 计算 929+(1949一928)=
答案：1950
2.算 992十1－2=
答案：50
3. 算 9-(6.8一2.3)×57=
答案：114
1998
1998
4.计算
X 2022 -
2023
2023
答案：1998
5．计算24和30的最小公倍数為
答案：120
6. 媽媽質了-一個重15
公斤的西瓜，全家人第一天吃了，第二天吃了剩下的
第二天吃了
公斤的西瓜。
答案：23
公斤
【何】
7.有一個長25公尺丶面550平方公尺的長方形，它的周長
公尺°
答案：94公尺
8.在張比例尺1：350的公地圖中，有一個正方形的迷宫，邃長是6公分，
则迷宫的寳際面是
平方公尺°
答案：441平方公尺

--- P12 (binary) ---
9.．如右圖是一扇形，则它的周長是
公尺°
（圆周率请以3计算）
15m
120
答案：60公尺
15m
20cm
10.如右圖是一空心无盖的圆柱容器，此圆柱容器實際的
體是
立方公分。（圆周率以3计算)
答案：3750立方公分
15cm
11.如右圖，若長方體的表面是182，则「？」邃的
長度是
答案：3
【代數】
12.有六位同學参加数學競試，其中四人的平均分數是94分：另外两人的平均分
数是82分，这六人的平均分數是
分°
答案：90分
13.小南了一张長72公分，寬30公分的長方形壁報纸，想要裁成数個大小相
同的正方形纸张；且壁報纸必须全部用完没有剩餘，则最少可以裁
個正方形。
答案：60個
14.元氣超商質進每盒80元，且每盒12個装的雞蛋15盒，送途中破了11個，
其餘每個賣8元，若全部賣出，则此超商赚或赔
答案：赚152元
教室裡男生的人數恰好是女生人數的2倍；则最筱教室裡總共
一位學生。
答案：48位

--- P13 (binary) ---
【數的规律】
16.如下圜是由火柴棒所组成的正方形，若以此规律，要组成圈九
需要
根火柴棒·
答案：28根
周二
【（統计兴機率】
17.下圖為台北和霉梨的一～五月的平均温度統计表，则某月温差相差
最多是
温度(°℃)
26
24
22
20
18
16
14
12
五月分(月)
臺北零梨一月一一五月的平均温度折線圖
答案：12°℃
18.有一大盒子装有8颗紅球丶11颗藍球和6颗绿球，若每颗球被抽到的機會相
同，则诞盒子中抽出1球是紅球的機率是
答案：.
25